#### 3.

752 年，正当斯拉夫部落在希腊半岛蔓延之时，艾琳出生了，她是第二位戴上拜占庭珍珠冕的雅典女性。突然降临到她身上的辉煌命运，就像她多灾多难的命运一样，常常让人想起著名哲学家的女儿雅典娜丝-尤多基娅。这两位雅典女性都具有罕见的美貌，而艾琳的智慧也非同一般，她的野心、意志力和权力欲足以证明这一点。只是她们所受的教育程度不同而已。在雅典娜乌斯之后的三百多年里，艾琳所受的教育只能与她的前辈相提并论，就像雅典的修道院学校（已变得野蛮）与最后柏拉图主义者的学院一样。

当君士坦丁（Kopronymos）皇帝选择艾琳作为他儿子的妻子时，她 17 岁，还在雅典。如果说君士坦丁皇帝选择一个来自图像之友党坚定成员的国家的女儿并非巧合，那么他选择她的动机很可能是想通过这一选择使希腊人与拜占庭和解。与此同时，他还将他们视为古希腊民族，特别是他们辉煌的大都市雅典，因为他们曾长期受拜占庭人的欺凌。

艾琳的父城并没有完全消失和被遗忘，以至于不再与博斯普鲁斯海峡上的国际大都市联系在一起，也没有陷入贫困，以至于不再有显赫的家族。当然，我们不知道伊伦内斯的情况；萨兰塔佩奇家族与她关系密切，但她可能只是作为女皇才使这个家族变得伟大；勒波（Lebeau）在《下帝国史》第十二卷 L. XVI 第 377 页中推测，萨兰塔佩科斯是伊伦内斯的兄弟，这可能是正确的；这一推测似乎来自西奥法尼斯（Theophanes），第 734 页。Joakim Phoropulos，'Ειρήνη η 'Αθηναι̃α αυτοκρ., Leipzig 1887 年，未能找到有关这个家族的任何信息。她甚至可能出身低微，因为在拜占庭宫廷中，通奸的偏见是不为人知的。在她之前，曾有妇女从尘埃中登上帝王宝座，在她之后的 10 世纪，斯巴达人提奥帕诺（Theophano）只是因为她的美貌才获得了帝位。皇帝在帝国内为自己或自己的儿子举行正式的选亲活动也并不罕见，艾琳可能就是在这样的选亲活动中被发现并中了头彩。

她和雅典娜丝一样没有父母，但同样意外的好运让她成为了皇帝的新娘。 从 Zonaras III 第 353 页可以得出结论，只有君士坦丁皇帝给了她艾琳这个名字。在许多装饰精美的船只的护送下，雅典人先是被带到博斯普鲁斯海峡亚洲一侧的希隆宫殿，然后被带到拜占庭，在那里她华丽登场。770 年 9 月 3 日，她与皇帝的儿子莱昂举行了婚礼，12 月 17 日，她在奥古斯都加冕为奥古斯塔。

在君士坦丁堡，她发现圣像破坏者的党派掌权了，因为开明的君士坦丁皇帝--苦行僧们给他起了一个侮辱性的名字科普洛尼莫斯（Kopronymos），提奥法尼斯称他为反基督者的先驱--更加热衷于继续执行他父亲莱昂三世的禁像令，并毫不留情地迫害反抗的修道士和神职人员。但是，艾琳从她的故乡雅典带来了其他的倾向，因为这座哲学家之城现在捍卫基督教神话中的肖像和形象反对伊索里亚皇帝的诏令的力度，比几个世纪前捍卫异教民族神反对狄奥多西王朝的力度还要大。

如果我们能够了解 8 世纪雅典和其他希腊城市的历史，我们很可能会发现那里有一个与罗马有联系的强大的 Iconodule 党，它由狂热的主教和僧侣领导。该党派已经试图为其在科斯马斯（Kosmas）和阿盖里阿诺斯（Agellianos）统治下的起义中遭受的迫害复仇，而长期以来被拜占庭人视为异教徒的雅典人，现在很可能被普遍视为伊科诺德人。因此，艾琳在新婚进京之前必须庄严地放弃对图像的崇拜，就像雅典娜乌斯在嫁给狄奥多西二世之前通过基督教洗礼放弃旧的异教信仰一样。后来，艾琳违背誓言与罗马教皇结盟。

775 年君士坦丁-科普洛尼莫斯去世后，她的丈夫莱昂四世即位。他是一位仁慈的王子，与狄奥多西二世一样温和软弱，而皇后艾琳则表现出了普尔切里亚那种充满活力的统治者精神，但却不具备她的美德。在妻子的影响下，莱昂四世软化了热情的父亲的严格命令。他于 780 年去世，艾琳在重振图像之友党的支持下，接受了儿子君士坦丁的监护，成为他的共同执政者，并实际统治了帝国。

作为雅典人，她显然有理由像雅典娜乌斯一样，在阿拉里克入侵哥特人之后，成为被忽视的祖国的恩人。

她首先征服了希腊的斯拉夫部落，这无疑是她热爱祖国的最好证明。英勇征服阿拉伯人和保加利亚人的帝国岳父伊伦尼斯曾在 758 年与马其顿斯拉夫人交战，但没有报道说他还攻击了他们在希腊本土更远的同胞部落。 Theophanes, p. 663: τὰσ κατὰ Μακεδονίαν Σκλαβινίας ηχμαλώτευσεν, καὶ τοὺς λοιποὺς υποχειρίους εποίησεν，这是非常笼统的说法。在他的时代，这些对拜占庭当局来说可能还不是特别重要或危险。相比之下，在君士坦丁-科普洛尼莫斯皇帝去世 28 年后，由于斯拉夫人的不断大量涌入，古希腊似乎已经完全被蛮族控制，拜占庭人不得不将这些省份视为敌对之地并加以征服。

斯拉夫人的定居点遍布整个半岛。越来越多的希腊城镇被征服，甚至海滨城镇也面临被征服的威胁。希腊人和野蛮人之间可能发生了激烈的战斗，因为后者开始从殖民者变成主人，并逐渐威胁到建立斯拉夫帝国。现在，日益增长的危险引起了帝国政府的严重关切，而希腊人的求助也一定得到了雅典爱琳的倾听。783 年，她向希腊派遣了大量军队，由她的宰相和宠臣、贵族斯塔拉基奥斯（Staurakios）指挥。这位将军首先征服了塞萨利和希腊的斯拉夫人，强迫他们纳贡，然后穿越地峡前往伯罗奔尼撒半岛。784 年 1 月，他带着丰富的战利品和许多俘虏，从那里凯旋而归，就像从被征服的土地上凯旋一样，穿过君士坦丁堡的赛马场。 Theophanes, p. 707: καὶ κατελθὼν επὶ Θεσσαλονίκη καὶ ‛Ελλάδα υπέταξε πάντας καὶ υποφόρους εποίησε τη̃ βασιλεία。关于这场战役的所有更准确的消息都已遗失。科林斯、底比斯和雅典都没有提及这次战役。

雅典城肯定曾多次受到女皇的恩宠。如果说修建教堂是女皇的恩惠，那么雅典人肯定也乐在其中。芬利 I，第 90 页，第 102 页。 苏梅里斯断言女皇给雅典带来了新的繁荣，这只是基于法内利（Fanelli）的 "Atene Attica"。她始终与自己的故乡保持着联系，并能依靠这座城市的奉献精神，这一点在她岳父家发生的悲剧事件中得到了证明。她的儿子君士坦丁六世皇帝怀疑他的父亲--君士坦丁-科普洛尼莫斯的五个儿子--想夺取他的王位和性命，便以真正亚洲式的残忍手段将他们或弄瞎或弄残。五年后的 797 年 8 月 19 日，他自己也被自己专横的母亲以同样的残忍手段弄瞎了双眼。797 年 11 月，皇后将这些不幸的王子流放到雅典。Theophanes，第 733 页：εξώρισεν αυτοὺς εις 'Αθήνας. 政治犯被流放到帝国的不同地方，如塞萨洛尼卡、赫尔松、埃皮达姆诺斯和遥远的岛屿。当艾琳选择雅典作为她姐夫们的流放地时，她这样做是因为她确信她父亲所在城市的忠诚。当时，她的亲戚君士坦丁-萨兰塔佩科斯（Constantine Sarantapechos）似乎是这座城市的 Behfaber。 五兄弟是伊萨里奥家族最后的合法继承人--两个长子分别是尼基福罗斯（Nikephoros）和克里斯多福罗斯（Christophoros）--在雅典卫城受尽折磨。尽管如此，他们还是找到了与斯拉夫王子建立秘密联系的机会。然而，后者与希腊人中的一个党派达成一致，制定了一个大胆的计划，释放这些流亡者，并宣布其中一人为皇帝。阿卡米尔是这一阴谋的首领，他是希腊少数几个有名有姓的斯拉夫百夫长之一，根据提奥法尼斯的说法，这一计划将于 799 年 3 月实施。Zonaras XV, 13, 第 367 页：τινὲς τω̃ν τη̃ς ‛Εροση̃λθον τω̃ν άρχοντι τω̃ν Σθλαβικω̃ν εθνω̃ν.

根据这一点，斯陶拉基奥斯的战争行动并没有摧毁斯拉夫人的势力。阿卡米尔统治着塞萨利南部的贝尔泽提亚地区，那里的比耶勒齐根人是 676 年围攻塞萨洛尼卡的斯拉夫部落之一。他们在离帕加沙湾不远的古菲莱附近建造了维莱斯蒂诺，并将其命名为沃洛。criticar., p. 131 - Schafarik, Slav. Altert. 二》，第 193 页，认为 Belzetia 是马其顿的一个地貌。

希尔费丁（Hilferding）认为贝尔泽特人甚至占领了雅典（第 4 页），这一假设完全没有根据。艾琳在雅典的支持者发现了密谋者的意图，并可能将其告知了拜占庭政府。女皇随后派萨兰塔佩科斯的儿子西奥菲拉科斯（Theophylactos）前往雅典进行调查。莱博没有在西西里找到这个地方，而是在查尔西迪斯找到的。Theophanes, p. 773ff. 凯德雷诺斯甚至声称王子们受到雅典人的爱戴。由于他们后来甚至引起了米迦勒皇帝的怀疑，他们最终决定在阿富西亚的地牢中结束自己悲惨的一生。

艾琳本人也以可耻的结局为自己的罪行赎罪。802 年 10 月 31 日，一场革命使尼科福罗斯（Nikephoros）登上了王位，他先是将女皇流放到王子岛，然后又流放到莱斯沃斯，她于 803 年 8 月 9 日在那里去世。她的激情和亵渎、对权力的渴望、阴谋诡计和不断变化的命运，使这位处于真正野蛮时代的雅典女人成为拜占庭帝国最杰出的女性人物，更何况西方最伟大的君主曾一度想娶她为妻，以重新统一罗马帝国的两半版图。

心怀感激的教会毫不羞愧地将这位杀害了自己儿子的女人列入了她的圣人日历中；这是对她重新引入肖像崇拜的奖励，艾琳在 787 年于尼凯亚召开的第七次大公会议上强制推行了这一做法。就这样，一个雅典女人阻止了教会崇拜的改革，助长了偶像崇拜的再次胜利。君士坦丁六世灭亡伊索里王朝给希腊帝国带来了巨大的灾难，因为宫廷革命和政府更迭动摇了希腊帝国，而此时意大利正由查理曼统一为法兰克君主国，西罗马帝国与拜占庭永远分离，保加利亚人控制了巴尔干半岛，撒拉逊人从非洲和西班牙占领了克里特岛。

希腊的斯拉夫人也利用帝国势力衰弱的机会，不仅进一步向希腊扩张，而且实现了独立。他们的部落居住在希腊人部分逃离的埃利斯和美塞尼亚的大片地区。那里的斯拉夫地区的地理和政治组织我们仍然不得而知，肯定是由祖潘（Zupans）或酋长统治的，他们从伯罗奔尼撒半岛的战略家那里得到确认，必须每年向帝国国库缴纳贡品，并在军队中服役。他们屡次逃避国家法律，迫使艾琳皇后对他们进行了惩罚。

Nikephoros 登上王位后不久，他们再次起义。康斯坦丁-波菲罗涅托斯（Constantine Porphyrogennetos）在讲述此事时，只提到了伯罗奔尼撒半岛的斯拉夫人；他说他们起义后，最初掠夺了希腊邻居的财产。 καὶ ου̃τοι εν τω̃ θέματι έντες Πελοποννήσου απόστασιν εννοήσαντες πρω̃τον μέν ττὰς τω̃ν γειτόνων οικίας τω̃ν Γραικω̃ν εξεπόρθουν. De admin. 只是他们的起义规模更大，因为起义的目的是征服重要的帕特雷港。805 年或 807 年，他们从陆地上围攻了这座城市，同时在海上得到了萨拉森人舰队的支援，因此与萨拉森人发生了接触。然而，帕特雷尼亚人勇敢地进行防御，期待着科林斯的战略家对他们进行洗劫。他们的一次孤注一掷的进攻最终击溃了围攻者的军队，希腊总督的突然出现也取得了胜利。至此，斯拉夫定居者在古希腊争取独立的最后一次也是最具威胁性的尝试失败了。帕特雷海港的解放不仅拯救了伯罗奔尼撒半岛，也使希腊免于沦为斯拉夫国家的危险。

尼基福罗斯（Nikephoros）皇帝为了奖励帕特雷尼亚人，将他们提升为大都会。他让被征服的叛军成为农奴，并向圣安德鲁教堂纳税，圣安德鲁教堂是这座被压迫城市的守护神和救世主。

虽然我们没有资料表明这次胜利导致了古希腊对斯拉夫人的进一步打击，但这是很有可能的。只有伯罗奔尼撒半岛，主要是帕特雷被提到是 9 世纪初希腊与斯拉夫人战斗的战场，因此我们不知道希腊是否也受到了影响。无论如何，斯拉夫人部落的失败肯定也对希腊产生了有利影响。

雅典城曾因其一个女儿的帝国伟业而免于被遗忘，在女皇下台几年后，雅典城第二次经历了同样的好运。艾琳的亲戚因她而声名显赫，他们都留在了那里。她的侄女 Theophano 作为一位贵族的妻子生活在雅典。830 年，西奥菲洛斯皇帝迎娶了土尔其人马里诺斯的女儿西奥多拉。807 年 12 月 20 日，她被轻易地与丈夫分开，嫁给了凯撒。新娘从雅典带来的两名美丽的宫女被老色鬼 Nikephoros 残忍地虐待，这几乎没有扰乱婚礼的喜庆气氛，这一暴行反而让朝臣们感到很开心。

由于提奥帕诺是爱琳的近亲，皇帝可能是出于争取被推翻的伊索里亚党派的目的而选择了她。然而，雅典的提奥帕诺和她的母亲艾琳一样，注定不会有长久而辉煌的统治，因为在她婚后几年，她的公公尼基福罗斯就在保加利亚战争中倒下了。这个民族可怕的可汗克鲁姆曾在 809 年以索非亚为首都，他曾被克鲁姆重创，但在 811 年 7 月 25 日的一次夜袭中，克鲁姆孤注一掷，取得了胜利，皇帝、他的军队和拜占庭贵族之花都在这次夜袭中被斩杀。东方统治者的头骨用银器包裹，自此成为粗鲁的保加利亚王子在酒会上的饮酒器皿。Staurakios 逃过一劫，但受伤致死，他在父亲垮台后只活了几个月，因为他妹妹 Prokopia 的丈夫、Kuropalat Michael Rhangabe 将他从王位上扔进了坟墓。西奥帕诺皇后在修道院中结束了自己的生命。Zonaras III, lib. XV, p. 374。

因此，雅典有三位女性戴上了希腊帝国的皇冠，她们是雅典娜乌斯、艾琳和提奥法诺，她们以这种方式让自己的父城在日益黑暗和野蛮的时代再次声名鹊起。在东罗马帝国时期，没有雅典人，甚至没有任何古希腊人在拜占庭登上过王位，也没有任何古希腊人在历史生活的顶峰闪耀过，因此这一点就更加引人注目了。
